\tableofcontents
\newpage
\large
\section*{Введение}
%Актуальность процесса цифровизации профессионального образования и обучения вызвана глобальными процессами перехода к цифровой экономике и цифровому обществу.
Приоритет построения цифрового образования зафиксирован в федеральных стратегических документах\cite{fsd}. 
Основы религиозной культуры и светской этики относительно новый предмет в системе среднего образования, но уже выявились определённые трудности связанные с преподаванием ОРКСЭ. По идее этот предмет должен, выполнять важную мировоззренческую и воспитательную функции, имеет тесную связь с литературой, историей, философией и другими предметами, формирующими мировоззрение человека, помогает установить связи между естественными и гуманитарными науками.
На фоне того, что методы преподавания теологических дисциплин находятся в процессе становления, общее повышение качества образовательного процесса должно затронуть и качество преподавания теологических дисциплин.
Предполагается, что построение единого информационного пространства в сфере образовании при правильном подходе позволит повысить эффективность и качество процесса обучения за счёт интенсификации научных изысканий в образовательных учреждениях, сокращения времени и улучшения условий для профессионального образования, повышения оперативности и эффективности управления отдельными образовательными учреждениями и сферой образования в целом, интеграции национальных образовательных ИКТ в международную сеть информационных ресурсов и облегчения доступа к ним всех желающих.

В то же время процесс перехода от <<традиционных>> форм к современным встречает определённые проблемы, требующие выявления потребностей, постановки задач и получения новых знаний для их реализации.

Объект исследования: \label{obj} существующие электронные образовательные ресурсы (далее – ЭОР) по теологическим дисциплинам.

Предмет исследования: \label{subj} педагогический потенциал электронных образовательных ресурсов в преподавании основ религиозной культуры и светской этики (далее – ОРСКЭ). 
\newpage
Цель:\label{goal}  Выявить педагогический потенциал электронных образовательных ресурсов для преподавания основ религиозной культуры и светской этики.

Задачи:
\begin{enumerate}
\item\label{task1} раскрыть сущность и особенности ЭОР;
\item\label{task2} рассмотреть требования, предъявляемые к ЭОР и инструменты для проектирования; 
\item\label{task3} проанализировать трудности с которыми сталкиваются учителя ОРКСЭ в начальной и средней школе;
\item\label{task4}  определить, какие именно и насколько электронные образовательные ресурсы помогут в преодолении возникших трудностей.
\end{enumerate}

Методы исследования – общенаучные: описание, классификация, анализ, синтез, оценка, логическое проектирование.

Работа состоит из введения, двух глав и заключения. В первой главе\hyperref[section1] даётся определение основных понятий: электронный учебник, электронный образовательный ресурс, система дистанционного обучения, цифровая образовательная среда. Приводится классификация и требования, предъявляемые к ЭОР. Проводится краткий обзор инструментов для проектирования и критерии оценки качества ЭОР.
Во второй\hyperref[section2] главе в соответствии с выделенными критериями приводится анализ ресурсов, которые используются для преподавания ОРКСЭ (модуль «Основы православной культуры») и других дисциплин, связанных с теологией. Во второй главе приводится проект образовательного ресурса, опираясь на результаты исследования, полученные в первой главе.
Предоставляются критерии оценки результативности созданного ЭОР, обосновывая, почему он обладает большим педагогическим потенциалом и как на основе его можно создать образовательный ресурс.
Курсовая работа опирается на исследования педагогов и методистов, занимающихся проблемами цифровизации и внедрения электронных образовательных ресурсов в образовании (статьи таких авторов, как Ю.М.~Шишкина, Л.Х.~Гаттарова, М.С.~Шевардина, Л.Н.~Тернова, Т.В.~Стебеняева С.Н.~Ларин Е.В.~Герасимова и др.).