\large
\subsection{Требования, предъявляемые к ЭОР}

Существует ряд требований, предъявляемых к электронным образовательным ресурсам.
Функциональные требования. Технико-технологические требования. Дидактические требования. Методические требования. Предъявляются особые требования к дизаину и психологическому восприятию электронного учебника.
Обязательными характеристиками ЭОР являются: интерактивность – возможность выполнения действий по выбору пользователя – качественное понятие, отражающее уровень активности пользователя, которое определяется функциональными возможностями учебного продукта.
Исследователи выделяют четыре уровня интерактивности: «простой или пассивный, ограниченный, полноценный и уровень реального масштаба времени»\cite{3}.
При минимальном уровне смысловая нагрузка лежит на текстовых компонентах, навигация осуществляется по элементам текста.
При максимальном уровне смысловая нагрузка распределяется по визуальным объектам.
Мультимедийность – использование информации разных видов (видео, звук, графика, базы данных).
Самодостаточность – наличие всех необходимых для использования ресурса материалов с учетом особенности категории пользователя, отсутствие рекламы.
Главная цель использования ЭОР на уроках – вывести образовательный процесс на новый уровень за счет применения современных инфомационно-коммуникационных технологий.
Грамотно сконструированный ЭОР позволяет повысить интерес к обучению.
ЭОР также предназначен для:
* визуализации учебного материала, используемого педагогом на уроке;
* обобщения и систематизации тематических смысловых блоков;
* оживления учебного материала.
В новой парадигме меняются условия коммуникации, учитель перестает быть «транслятором знаний», ведущими направлениями деятельности преподавателя становится сопровождение и поддержка, создание условий для общения.
Современные школьники, используя цифровые ресурсы, учатся искать информацию по поставленным вопросам, совершенствовать свои умения в переработке и предоставлении информации (подготовка рефератов, презентаций, сообщений докладов), между пользователями осуществляется сетевой обмен\cite{4}.
В условиях перехода на смешанное обучение, традиционные аудиторные виды занятий переносятся во внеаудиторную, самостоятельную часть работы (дистант), а учебная деятельность становится метапредметной.
Жизненный опыт показывает, что решение любой практической задачи всегда требует привлечения знаний из нескольких предметных областей поэтому необходимо внимательно отнестись к метапредметности и развитию межпредметных связей в образовании\cite{5}.
Существует три уровня межпредметных связей: 1) внутри предметов одного цикла (например, ботаника -- биология); 2) внутри предметов естественнонаучного цикла (биология и физика, педагогика и психология); 3) показать обучаемым связь частных понятий с философскими категориями.
Для реализация межпредметного взаимодействия требуется определить функции предмета в общей системе образования.
Данные исследования помогут обеспечить должную интерактивность учебного процесса и помочь ученикам в организации самообучения и выбора направлений обучения\cite{6}.
Таким образом, для успешной интеграции в цифровую образовательную среду образовательный контент должен соответствовать принципам дидактики (быть доступным и наглядным; последовательно и систематично излагаться).
Модули должны иметь ссылки на естественно-научные и гуманитарные предметы, создавая и поддерживая таким образом межпредметные связи и соответствовать высоким требованиям редакторской правки и верстки текста.
Достижение поставленных целей требует большого внимания к проектированию, для того, чтобы продукт оставался востребованным в образовательном процессе, желательно, чтобы процесс проектирования и создания ЭОР опирался на административные регламенты ВУЗов.

Разработка электронного образовательного ресурса должна осуществлялась в соответствии с нормативными документами и базироваться на следующих принципах:
соответствие образовательному стандарту – теоретические и практические учебные материалы направлены на освоение образовательной программы по соответствующей дисциплине, на формирование соответствующих компетенций;
системность – логическая, функциональная связанность учебных материалов;
модульность – учебные материалы представлены в законченных блоках;
полнота и комплектность – в состав электронного образовательного ресурса входят справочный, теоретико-практический, методический и контрольно-диагностический модули;
последовательность изложения материала – логика изложения учебного материала должна быть построена на соблюдении причинноследственных, временных, логических связей;
соответствие объема учебных материалов объему зачетных единиц по дисциплине – учебные материалы должны быть представлены в объеме, соответствующим зачетным единицам;
актуализация – все учебные материалы должны обновляться с определенной периодичностью с учетом новых научных достижений.
Составной частью ЭОР является электронный учебник (учебное пособие).
Перед тем, как приступить к разработке электронного учебника (учебного пособия) необходимо учесть соответствие современным положениям дидактической теории, помнить, что электронное издание отличается от печатного учебного материала: иной интерфейс, мультимедийность, иные средства наглядности – динамические визуальные формулы логически связанные с демонстрацией процессов, интерактивная графика, трёхмерная анимация, минимум текстовых блоков, лаконичные логично расположенные предложения, возможности создания тестовых материалов с применением новых интерактивных возможностей\cite{7}.